Описание пакета: прокачка талисманов летних и зимних Олимпийских игр, чемпионатов мира и Европы по футболу. Представлены все вышеуказанные соревнования, имевшие собственных маскотов.

Процесс тренировки: задаётся год и условное обозначение. Требуется назвать талисман(ы) проходившего в этом году спортивного соревнования, указанного в условных обозначениях.

Условные обозначения:

+ че — Чемпионат Европы по футболу,
+ чм — Чемпионат Мира по футболу,
+ зои — Зимние Олимпийские игры,
+ лои — Летние Олимпийские игры

Следует отвечать имя/кличку персонажа/персонажей, служившими маскотами. Можно также в ответе вместе с именем указать, какое живое существо — данный талисман. Если в качестве талисмана служили люди, то «мальчик» или «девочка» писать не требуется.

Пример вопроса 1: 1980 лои, Таллинн

Ответ к примеру вопроса 1: Вигри; тюлень Вигри, тюленёнок Вигри, кольчатая нерпа Вигри

Пример вопроса 2: 2014 зои

Ответ к примеру вопроса 2: белый медведь, заяц и леопард; Белый Мишка, Зайка и Леопард; Белый Медведь, Зайка и Леопард

Пример вопроса 3: 2018 чм

Ответ к примеру вопроса 3: Забивака; волк Забивака; волчонок Забивака

Источник(и): различные спортивные издания и сайт Полит.ру.

Автор(ы), редакторы и рецензенты (если есть) материалов источника(ов):

1. Талисманы Чемпионатов Европы — Анастасия Богданова, спортивный журналист издания Газета.ru.
2. Талисманы Чемпионатов Мира — Виталий Ошовский, спортивный журналист еженедельника «Футбол. Хоккей».
3. Талисманы Зимних Олимпийских Игр — XSPORT.
4. Талисманы Летних Олимпийских Игр — Полит.ру.

Ссылка(и) на источник(и):

1. Талисманы Чемпионатов Европы — https://www.gazeta.ru/sport/2014/11/18/a_6305669.shtml ; архивная копия — http://archive.is/nIVfM .
2. Талисманы Чемпионатов Мира — https://www.ftbl.ru/issues/tip-top-talismany-vsekh-chempionatov-mira/ ; архивная копия — http://archive.is/cDj3W .
3. Талисманы Зимних Олимпийских Игр — http://xsport.ua/Olympics_s/news/gnom-koyot-enot-i-snezhnyy-chelovek-kak-menyalis-talismany-zimy_247418/ ; архивная копия — http://archive.is/7pFsC .
4. Талисманы Летних Олимпийских Игр — http://polit.ru/article/2014/11/24/mascot/ ; архивная копия — http://archive.is/JQgTe .

Постоянный адрес пакета: https://github.com/Kristinita/Eric-s-Green-Room/blob/master/Олимпийские_и_футбольные_талисманы.txt

<body>
<noerichek>
<!-- Чемпионаты Европы по футболу -->
1980 че*Пиноккио*-info-https://img.gazeta.ru/files3/629/6305629/upload-1-pic4-452x302-82006.jpg Образ получился не совсем привлекательным, поскольку плохо сочетался с футбольной тематикой
1984 че*Пено*петух Пено*Петушок Пено*-npt-С Футиксом — символом чемпионата мира по футболу 1998 года*-info-https://img.gazeta.ru/files3/633/6305633/upload-2-pic4-452x302-95259.jpg Имя происходит от слова «пенальти»
1988 че*Берни*кролик Берни*-info-https://img.gazeta.ru/files3/637/6305637/upload-3-pic4-452x302-65727.jpg Символ быстро набрал популярность. Имя получил в честь столицы Швейцарии, где сборная ФРГ стала чемпионом мира в 1954. В Берне находилась штаб-квартира УЕФА; с 1999 располагается в Ньоне, на берегу Женевского озера.*-proof-https://ru.uefa.com/insideuefa/about-uefa/history/news/newsid=1587466.html?redirectFromOrg=true
1992 че*Кролик*-info-https://img.gazeta.ru/files3/641/6305641/upload-4-pic4-452x302-62906.jpg Практически полностью перерисованный талисман прошлого Евро, одетый в шведскую форму, из-за чего разразился скандал. Кролик — «очень оригинальное» имя талисмана.
1996 че*Голиаф*лев Голиаф*львёнок Голиаф*-npt-С Вилли — символом Чемпионата Мира 1966*-info-https://img.gazeta.ru/files3/645/6305645/upload-5-pic4-452x302-62781.jpg Дружелюбный милый львёнок-футболист
2000 че*Бенелаки*лев Бенелаки*чёрт Бенелаки*чертёнок Бенелаки*-info-https://img.gazeta.ru/files3/649/6305649/upload-6-pic4-452x302-75467.jpg В основе снова оказался лев, так как он является символом сборной Голландии, которому пририсовали рога чертёнка, поскольку у сборной Бельгии прозвище «красные дьяволы». Его имя Бенелаки — это тоже сочетание. Один из вариантов расшифровки — сокращение от Бенилюкса (Бельгия — Нидерланды — Люксембург), другой — от bene (хороший) и lucky (удачливый).
2004 че*Кинаш*-info-https://img.gazeta.ru/files3/653/6305653/upload-7-pic4-452x302-16404.jpg Впервые талисманом Евро стал человек: мальчик, получивший имя в честь символа на португальском флаге. Ходила шутка о том, что Португалия проиграла в финале сборной Греции из-за того, что Кинаш не получил место в основе.
2008 че*Трикс и Фликс*-info-https://img.gazeta.ru/files3/657/6305657/upload-8-pic4-452x302-3192.jpg Пара близнецов, по легенде родившиеся в Альпах — месте, которое объединяет Австрию и Швейцарию*-tao-Множественные талисманы
2012 че*Славек и Славко*-info-https://img.gazeta.ru/files3/661/6305661/upload-9-pic4-452x302-39375.jpg Как и на прошлом Евро близнецы
2016 че*Супер Виктор*Супер-Виктор*-info-http://www.uefa.com/MultimediaFiles/Photo/competitions/Mascots/02/18/98/97/2189897_w2.jpg Имя мальчика основано на идее победы и ссылается на суперспособности, которые он получил, когда нашёл волшебный плащ, ботинки и мяч*-proof-http://www.uefa.com/uefaeuro/news/newsid=2189677.html
<!-- Чемпионаты Мира по футболу -->
1966 чм*Вилли*львёнок Вилли*-npt-С Голиафом — символом Чемпионата Европы 1996 года*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/f8190952b6be598f76f7229827e77752.jpg Талисман — средство, оберегающее от поражений. В канун домашнего ЧМ англичане протолкнули эту идею в спорт.
1970 чм*Хуанито*мальчик Хуанито*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/87f02e4a52f8a328fac83009937c58e0.jpg С огромным сомбреро и овальным пупком
1974 чм*Тип и Топ*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/f0307f72acb7c1efba24128b7270037d.jpg Мальчики с двумя зубами. У национальной сборной тоже было всё тип-топ.
1978 чм*Гаучито*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/d88c925fbbda015b02b4c5a70c83599e.jpg Маленький пастух. Аргентина, как и ФРГ четырьмя годами ранее, сумела стать «домашним» чемпионом.
1982 чм*Наранхито*Апельсин Наранхито*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/5fb525344008ae44b0bd972f98af2762.jpg Поговаривают, испанцы таким образом выразили протест против участившихся закупок зарубежных апельсинов, которые для них – как парижский борщ для россиян.
1986 чм*Пике*перец Пике*красный перец Пике*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/3c3eb9c1a5b6f5bb64679b8461604bb9.jpg Хуанито — талисман ЧМ тоже в Мексике, но 1970
1990 чм*Чао*Лего Чао*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/9ee71d62501c4f6f59ac721a7b952807.jpg Lego в те годы набирали популярность, и талисманом ЧМ был избран Лего-робот. Хозяйка мундиаля, Италия, довольствовалась третьим местом.
1994 чм*Страйкер*собака Страйкер*собачка Страйкер*пёс Страйкер*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/454e412b197a721ae3ef7854268d9b4b.jpg
1998 чм*Футикс*петух Футикс*петушок Футикс*-npt-С Пено — символом Чемпионата Европы по футболу 1980 года*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/d2f8c98609cdb6b55a2f46ffe34b51b1.jpg Автор — Франк Летори. Создаётся ощущение, что в роду петушка были попугаи или даже дятлы.
2002 чм*Атмо, Касс и Ник*сфероиды Атмо, Касс и Ник*Ато, Каз и Ник*сфероиды Ато, Каз и Ник*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/4bb4fd59704c3130e98a4c6533a392cd.jpg Прозваны «местными телепузиками». Под именем Атмо в Южной Корее существовал порносайт, из-за чего возник скандал.*-info-Талисманы были признаны одними из худших за историю ЧМ.*-info-Живут в месте, называемом Atmozone, и играют в Atmoball. Ато — тренер, Каз — фиолетовый игрок, Ник— синий.*-tao-Множественные талисманы
2006 чм*Голео*лев Голео*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/7a65a22916863b3e8588434014343523.jpg Похож на медведя. В отличие от 1974 года, у Германии всё было не тип-топ: в полуфинале их выбили итальянцы.
2010 чм*Закуми*леопард Закуми*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/9dcfc34d569289eead828e2cb733ba0c.jpg Хозяйка турнира — ЮАР — впервые в истории Чемпионата Мира не вышла из группы
2014 чм*Фулеко*броненосец Фулеко*-info-http://www.ftbl.ru/wp-content/uploads/2014/07/c12897107f179f10b8c469915c1b70cd.jpg От «ФУтбоЛ» и «ЭКОлогия»; броненосец — символ защиты дикой природы в Бразилии*-proof-https://ru.fifa.com/worldcup/news/%D0%BE%D1%82-%D0%BB%D1%8C%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D0%BB%D0%BB%D0%B8-%D0%B4%D0%BE-%D0%B1%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%86%D0%B0-%D1%84%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%BE-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%87%D0%B5%D0%BC%D0%BF%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%B0-2837004
2018 чм*Забивака*волк Забивака*волчонок Забивака*-info-https://img.fifa.com/image/upload/t_l3/hmg2zh1ltzxbyoxqd0fg.jpg Забивакой волка в эфире Первого канала окрестил глава оргкомитета ЧМ-2018 Виталий Мутко. На роль талисмана также претендовали тигр и кот. Создательница — студентка получила за права на Забиваку от ФИФА 500 долларов.*-proof-https://www.fifa.com/worldcup/organisation/mascot/*-proof-https://www.newsru.com/sport/24oct2016/sold.html
<!-- Зимние Олимпийские Игры -->
1968 зои*Шусс*Шюсс*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/Grenoble_1968_tab.jpg Голова на лыже. Понятие «олимпийский талисман» было официально утверждено лишь летом 1972 на сессии МОК, после чего это стало обязательным атрибутов всех Игр.
1972 зои*Нет
1976 зои*Снеговик*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/Innsbruck_1976_mascots.jpg Инсбрук заменял отказавшийся от проведения ОИ Денвер, и девиз Олимпиады был «Игры простоты». Таким же должен был стать и талисман.*-info-Когда Инсбрук принимал Олимпийские игры в 1964 году, организаторам и участникам пришлось столкнуться с отсутствием снега. Поэтому в 1976-м побаивались повторения истории, но, к счастью, 12 лет спустя снега было куда больше.
1980 зои*Рони*енот Рони*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/Lake_Placid_1980_mascots.jpg Имя Рони выбрали дети из школы Лейк-Плэсида. Оно происходит от слова «енот» на ирокезских языках. Ранее в Лейк-Плэсиде жил настоящий талисман, енот Роки. После смерти этого енота перед началом Игр его заменил Рони.
1984 зои*Вучко*волчонок Вучко*волк Вучко*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/Sarajevo_1984_tab.jpg Волк — типичное животное для лесов Динарского нагорья. Помимо этого, он является одним из главных персонажей югославских басен: волк воплощает в себе мужество, силу и символизирует зиму.
1988 зои*Хайди и Хоуди*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/Calgary_1988_tab.jpg Белые медведи. Для имени Хайди за основу было взято слово «hi» (привет), а Хоуди – это сокращённая, типичная при приветствии для Западной Америки фраза «how do you do» (как дела). Белые медведи не впадают в спячку и активны зимой.*-tao-Множественные талисманы
1992 зои*Мэджик*гном Мэджик*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/Albertville_1992_mascots.jpg Форма звезды символизировала мечты и воображение
1994 зои*Кристин и Хокон*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/Lillehammer_1994_tab.jpg Современные молодые люди в национальных нарядах. Имена взяты у исторических персонажей XIII века: короля Норвегии и его тёти.*-proof-https://web.archive.org/web/20150924060027/http://www.olympic.org/Assets/OSC%20Section/pdf/QR_4F.pdf#page=9
1998 зои*Лекки, Нокки, Сукки и Цукки*совы Лекки, Нокки, Сукки и Цукки*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/Nagano_1998_tab.jpg Снежные совы представляют собой огонь, воздух, землю и воду. Выбор четырёх талисманов также символизирует 4 года, составляющие олимпийский цикл.*-tao-Множественные талисманы
2002 зои*Коппер, Коул и Поудер*Коппер, Коул и Паудер*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/Salt_Lake_City_2002_tab.jpg Заячья скорость, умение койота вскарабкиваться на горные вершины и сила медведя иллюстрируют олимпийский девиз: «Быстрее! Выше! Сильнее!» Вдохновение для создания талисманов пришло с древней культуры Уты. Трое животных также часто были героями древних американских легенд.*-info-Зайчиха — Поудер (порох), койот — Коппер (медь), медведь — Коул (уголь)*-tao-Множественные талисманы*-proof-http://www.darwinmuseum.ru/projects/exhibition/zaychikha-pouder-medved-koul-koyot-kopper-i-vydra-otto
2006 зои*Глиц и Неве*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/Turin_2006_tab.jpg Антропоморфные кубик льда и снежка. В итальянском “neve” означает «снег», а “gliz” отправляет к слову “ghiaccio”, которое означает «лёд».*-tao-Множественные талисманы
2010 зои*Куатчи и Мига*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/Vancouver_2010_tab.jpg Создателей талисманов вдохновила фауна и сказки первых народов, живших на Западном побережье Канады. Куатчи — снежный человек; Мига — морской медведь, мифическое животное, которое является частью касатки и кермодского медведя, живущего только в Британской Колумбии.
2014 зои*белый медведь, заяц и леопард*Белый Мишка, Зайка и Леопард*Белый Медведь, Зайка и Леопард*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/Sochi_2014_tab.jpg 3 талисмана — как 3 места на олимпийском пьедестале
2018 зои*Сухоран*тигр Сухоран*белый тигр Сухоран*-info-http://xsport.ua/upload/news-photos/31-12-2016-ao/PyeongChang_2018_mascot.jpg Белый тигр. «Sooho» означает «защита» и символизирует защиту, предлагаемую спортсменам, зрителям и другим участникам Олимпийских игр-2018. «Rang» – это средняя буква слова «Ho-rang-i» (тигр) и последняя буква «Jeong-seon A-ri-rang», традиционной народной песни провинции Канвондо, где прошла Олимпиада.
<!-- Летние Олимпийские Игры -->
1968 лои*Ягуар*красный ягуар*-info-Был создан по скульптурному изображению, найденному при раскопках Чичен-Ицы*-info-https://2.bp.blogspot.com/-gRhyy6ipadg/V1NTrrdDGfI/AAAAAAAAEhA/NC4I9tZiljkKhvkpcwT_8OtjkpKVB2RlgCLcB/s400/thumbnail_mexico68.jpg Возможное изображение. На официальном сайте Олимпийских игр изображение данного маскота отсутствует, попытки найти изображение в других авторитетных источниках не увенчались успехом.
1972 лои*Вальди*такса Вальди*-info-http://polit.ru/media/photolib/2014/11/24/Valda.jpg Слово «такса» в немецком языке — мужского рода, а Вальди является в Германии именем нарицательным для такс, как в России Мурка — для кошек. Такса Вальди была единственным домашним животным за всю историю олимпийских талисманов и первым маскотом, которому дали собственное имя.
1976 лои*Амик*бобр Амик*-info-http://polit.ru/media/photolib/2014/11/24/Amik.jpg На языке североамериканских индейцев «амик» — это и есть бобр. Кроме того, бобр является символом Канады, и его изображение можно встретить на монетах и даже некоторых государственных печатях.
1980 лои, Таллинн*Вигри*тюлень Вигри*тюленёнок Вигри*кольчатая нерпа Вигри*-info-https://sputnik-news.ee/images/288/55/2885521.jpg В Таллинне проходила парусная регата Олимпиады-1980. Долгое время жюри склонялось к маяку — именно его предлагали в письмах чаще всего. «Вигри» — от эстонского viiger — кольчатая нерпа.*-info-Автор олимпийского Мишки — детский художник Виктор Чижиков*-proof-https://ru.sputnik-news.ee/sport/20160801/2885577.html
1984 лои*Сэм*орлёнок Сэм*-info-http://polit.ru/media/photolib/2014/11/24/Sam.jpg Организаторам постоянно приходилось опровергать обвинения в милитаризме и объяснять, что орёл — национальный символ Америки
1988 лои*Ходори*тигр Ходори*тигрёнок Ходори*-npt-С Сухораном — маскотом Зимних Олимпийских игр в Пхёнчхане*-info-http://polit.ru/media/photolib/2014/11/24/Khodori.jpg «Хо» по-корейски означает «тигр», а «дори» — это уменьшительно-ласкательное – «мальчик»
1992 лои*Коби*собака Коби*собачка Коби*пёс Коби*щенок Коби*пёсик Коби*-info-http://polit.ru/media/photolib/2014/11/24/Kobi.jpg Испанию накануне Игр раздирал сепаратизм, потому символ должен был объединить провинции страны: Кастилию, Каталонию, Андалусию и Галисию. Коби — дворовый щенок, который не кичится своими происхождением и породой. Испанцы назвали работу мультипликатора Хавьера Марискала провалом.
1996 лои*Иззи*-info-http://polit.ru/media/photolib/2014/11/24/issy.jpg Сокращённо от английского «What is it?» — «Что это?» Иззи стал первым в истории маскотом, созданным не человеком, а компьютером. Машине предложили составить усреднённый образ спортсмена, мультгероя и типичного американца. Выданный «результат» не имел ни рта, ни носа, да ещё и оказался босым. Дизайнеры поняли, что без «фотошопа» им обойтись не удастся. Впоследствии художники втиснули бедолаге в каждый глаз по звезде.
2000 лои*Милли, Олли и Сид*-info-http://polit.ru/media/photolib/2014/11/24/Syd.jpg Милли — ехидна, ознаменование нового тысячелетия, от «millenium»; Олли — кукабарра, от «Олимпиада»; Сид — утконос, сокращённое от Сидней. Олицетворяют землю, воду и небо.
2004 лои*Афина и Феб*-info-http://polit.ru/media/photolib/2014/11/24/Ath.jpg По образу игрушек, существовавших в Древней Греции. Феб — Аполлон.
2008 лои*Дети удачи*Фува*-info-https://icdn.lenta.ru/images/0000/0147/000001474064/pic_1358641753.jpg Бэй-Бэй, Цзин-Цзин, Хуань-Хуань, Ин-Ин и Ни-Ни символизируют 5 олимпийских колец, каждый из них окрашен в один из олимпийских цветов. По ареалу обитания — 5 природных стихий: вода, лес, огонь, земля и небо. Первые слоги имён талисманов, сложенные вместе, составляют фразу Bei Jing Huan Ying Ni, которую можно перевести: «Пекин приветствует вас!»*-proof-https://lenta.ru/news/2007/11/04/names/
2012 лои*Венлок и Мандевиль*-info-http://polit.ru/media/photolib/2014/11/24/WM.jpg Венлок и Мандевиль — это два одноглазых существа, напоминающие инопланетян. Венлок получил своё имя в честь городка Мач Венлок, соревнования в котором в середине XIX века вдохновили Пьера де Кубертена на возрождение Олимпиад в 1896 году. Мандевиль был назван по имени госпиталя Стоук Мандевиль, где в 1948 году были проведены первые игры для спортсменов-инвалидов.
2016 лои*Винисиус*-info-https://cdn4.img.ria.ru/images/103475/72/1034757289.jpg Жёлтое животное, походящее на кота, названо в честь бразильского музыканта Винисиуса ди Мораеша*-proof-https://www.olympic.org/rio-2016-mascot*-proof-https://ria.ru/sport/20141215/1038250311.html
2020 лои*Мирайтова*-info-https://i.imgur.com/lnQbEPn.png «Мирай» — будущее, «това» — вечность. Талисманы Олимпиады и Паралимпиады — стилизованные фигурки в стиле японского аниме соответственно с синим и розовым клетчатым узором в стиле итимацу. Это специфический клетчатый дизайн эпохи Эдо (1603—868).*-proof-https://tass.ru/obschestvo/5393567
</noerichek>